
Question:  Care a fost rolul literaturii bulgare (medio-bulgare) în raportul dintre literatura română veche și cea bizantină?

Question:  Care a fost rolul literaturii bulgare (medio-bulgare) în raportul dintre literatura română veche și cea bizantină?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, literatura veche (și apoi medio-) bulgară a avut un rol crucial ca **mijlocitor, filieră sau intermediar** în raportul dintre literatura română veche și cea bizantină.

Literatura română veche nu a comunicat direct cu literatura bizantină în epoca începuturilor (decât mult mai târziu și într-un mod nu foarte semnificativ). Literatura bulgară a servit ca un **filtru** cu exigențe selectorii proprii, prin care au trecut achizițiile literare bizantine. Această "literatură-intermediar" a avut un statut de **„monopol”** pentru ariile din estul și sud-estul continentului pentru un lung interval de timp, facilitând contactul cărturarilor din aceste spații cu literatura Bizanțului.


Question: 
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre rolul literaturii bulgare (medio-bulgare) în raportul dintre literatura română veche și cea bizantină nu se regăsesc.


Question: Cine este Felix Karlinger?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre cine este Felix Karlinger nu se regăsesc.


Question: Cand se stinge din viata mitropolitul Vaarlam?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre când se stinge din viață mitropolitul Varlaam nu se regăsesc.


Question: Cand s-a stins din viata mitropolitul Varlaam?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre când s-a stins din viață mitropolitul Varlaam nu se regăsesc.


Question: Cand a murit mitropolitul Varlaam?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre când s-a stins din viață mitropolitul Varlaam nu se regăsesc.


Question: Când și unde s-a născut Ioan Corneli?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre când și unde s-a născut Ioan Corneli nu se regăsesc.


Question: Când a rost redatată cronica lui Mihai Viteazul?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre când a fost redatată cronica lui Mihai Viteazul nu se regăsesc. Textul menționează că cronica oficială a domniei lui Mihai Viteazul a fost alcătuită pentru anii 1593–1597, iar acest text este azi pierdut, stând la baza unor scrieri ulterioare, dar nu indică o redatare a cronicii în sine.


Question: Care filolog și traducător s-a născut la 1 noiembrie 1770?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre un filolog și traducător născut la 1 noiembrie 1770 nu se regăsesc.


Question: în ce a a apărut studiul „Un lettré melkite voyageur aux Pays Roumains: Paul d’Alep”?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre în ce a apărut studiul „Un lettré melkite voyageur aux Pays Roumains: Paul d’Alep” nu se regăsesc.


Question: Ce cărturar este originar dintr-o familie macedoromână din Ianina?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre un cărturar originar dintr-o familie macedoromână din Ianina nu se regăsesc.


Question: În ce secol a trăit Filip Maler?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre în ce secol a trăit Filip Maler nu se regăsesc.


Question: Unde s-a născut Constantin I. Giurescu?

Question: Când și unde s-a născut Ioan Corneli?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre când și unde s-a născut Ioan Corneli nu se regăsesc.


Question: Când a rost redatată cronica lui Mihai Viteazul?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre când a fost redatată cronica lui Mihai Viteazul nu se regăsesc. Textul menționează că cronica oficială a domniei lui Mihai Viteazul a fost alcătuită pentru anii 1593–1597, dar nu indică o redatare a cronicii în sine.


Question: Care filolog și traducător s-a născut la 1 noiembrie 1770?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre un filolog și traducător născut la 1 noiembrie 1770 nu se regăsesc.


Question: în ce a a apărut studiul „Un lettré melkite voyageur aux Pays Roumains: Paul d’Alep”?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre în ce a apărut studiul „Un lettré melkite voyageur aux Pays Roumains: Paul d’Alep” nu se regăsesc.


Question: Ce cărturar este originar dintr-o familie macedoromână din Ianina?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre un cărturar originar dintr-o familie macedoromână din Ianina nu se regăsesc.


Question: În ce secol este copiat „Apostolul lui Ștefan” (Ms. sl. 20
BAR)
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre în ce secol este copiat „Apostolul lui Ștefan” (Ms. sl. 20 BAR) nu se regăsesc.


Question: În ce an se naște Grigore Țamblac?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre în ce an se naște Grigore Țamblac nu se regăsesc.


Question: Când dăruiește Voievodul Dan I (1383–1386) 
Mănăstirii Tismana statut de samovlastie?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, Voievodul Dan I (1383–1386) dăruiește Mănăstirii Tismana statut de samovlastie în anul **1385**.


Question: Care logofăt de la curtea lui Mircea cel Bătrân, 
compune arenga (subdiviziune a protocolului
inițial al unui document) pentru hrisoavele
redactate sub supravegherea lui?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre un logofăt de la curtea lui Mircea cel Bătrân care să fi compus arenga pentru hrisoavele redactate sub supravegherea lui nu se regăsesc.


Question: Când se naște Neagoe Basarab?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre când s-a născut Neagoe Basarab nu se regăsesc. Textul menționează doar când a urcat pe tronul Țării Românești, între 22 și 25 ianuarie 1512.


Question: În ce secol este copiat „Apostolul lui Ștefan” (Ms. sl. 20
BAR)
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre în ce secol este copiat „Apostolul lui Ștefan” (Ms. sl. 20 BAR) nu se regăsesc.


Question: În ce an se naște Grigore Țamblac?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre în ce an se naște Grigore Țamblac nu se regăsesc.


Question: Când dăruiește Voievodul Dan I (1383–1386) 
Mănăstirii Tismana statut de samovlastie?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, Voievodul Dan I (1383–1386) dăruiește Mănăstirii Tismana statut de samovlastie în anul **1385**.


Question: Care logofăt de la curtea lui Mircea cel Bătrân, 
compune arenga (subdiviziune a protocolului
inițial al unui document) pentru hrisoavele
redactate sub supravegherea lui?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre un logofăt de la curtea lui Mircea cel Bătrân care să fi compus arenga pentru hrisoavele redactate sub supravegherea lui nu se regăsesc. Textul menționează doar pe marele logofăt Teodosie Rudeanu, care a redactat cronica oficială a domniei lui Mihai Viteazul.


Question: Când se naște Neagoe Basarab?
Answer: 
Conform documentelor furnizate, informațiile despre când s-a născut Neagoe Basarab nu se regăsesc. Textul menționează doar când a urcat pe tronul Țării Românești, între 22 și 25 ianuarie 1512.


Question: În ce secol este copiat „Apostolul lui Ștefan” (Ms. sl. 20
BAR)

Question: În ce secol este copiat „Apostolul lui Ștefan” (Ms. sl. 20
BAR)

Question: În ce secol este copiat „Apostolul lui Ștefan” (Ms. sl. 20
BAR)

Question: În ce secol este copiat „Apostolul lui Ștefan” (Ms. sl. 20
BAR)
